{
  "metadata": {
    "exam_type": "106",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "消防警察情境實務（包括消防法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "50630"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共20題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "某一火災現場發現有玻璃受火燒掉落地面之情形,若你為火災調查人員,要如何進\n行現場勘查作業,以獲得有利火場研判之資訊?(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "民眾報案有 2 名親友疑似登山迷路,報案稱其擬前往某野溪溫泉,目前狀況不明,\n請求派員進行搜救,消防局遂派遣車輛 5 部、人員 13 名前往搜救,若你為執行山\n難搜救帶隊官,請敘述於發現事故現場人員時之處置作為?(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "三",
      "type": "essay",
      "stem": "你為安檢小組帶隊官,某日至轄區內一列管場所進行火警自動警報設備抽查工作,\n該場所共設置 85 個探測器,種類分別為差動式局限型 1 種、定溫式局限型 1 種和\n光電式局限型 2 種等三型探測器,你如何進行該場所探測器性能檢查之動作試驗\n(包括:探測器抽測數量、動作時間、注意事項)?(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "你服務於消防局火災調查科,擔任火場證物的鑑識工作,為研判跡證所含之易燃性液體的成分,常利用 氣相層析質譜儀,並設定搜尋易燃性液體經質譜儀離子化後的主要離子,以助成分的鑑別。請判斷下列 何者為芳香族(即烷基苯)成分可能具有的離子?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "55, 69",
        "B": "91, 105, 119, 92, 106, 120, 134",
        "C": "43, 57, 71, 85, 99",
        "D": "117, 118, 131, 132"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "若你為火調人員,常利用氣相層析質譜儀鑑定分析跡證中是否含有易燃性液體,當跡證分析時發現氣相 層析質譜圖的尖峰(peak)之主要離子(ions)含m/z為43, 57, 71, 85, 99等離子,請判斷此跡證中含下 列何種易燃性液體?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "酮類化合物(ketones)",
        "B": "環烷及烯類化合物(cycloalkanes and alkenes)",
        "C": "烷類化合物(alkanes)",
        "D": "烷基苯類化合物(alkylbenzenes)"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "某工廠發生大火,廠區可能有危險物品爆炸,現場需劃定火場警戒區,依「直轄市縣市消防機關火場指 揮及搶救作業要點」規定,此一任務應由何人執行較妥?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "火場總指揮官",
        "B": "救火指揮官",
        "C": "警戒指揮官",
        "D": "偵查指揮官"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "火調人員為達成促燃劑殘跡鑑定,須進行樣品前置處理,在火調實驗室中如利用活性碳片吸附殘留於火 場中的促燃劑,吸附後的活性碳片再以溶劑脫附,並將萃取液注入儀器進行分析,請判斷此一操作方法 為下列何者?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "頂空分析法(head space analysis)",
        "B": "靜態式頂空濃縮分析法(passive head space concentration analysis)",
        "C": "溶劑萃取法(solvent extr action)",
        "D": "固相微量萃取法(solid phase micro extr action)"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "火場上發現有硝酸鉀、赤磷、乙醚、甘油等物質,而研判之發火源可能是電氣火花,當天之氣溫約30°C, 若你是現場火調人員,你認為最可能之著火物是下列何者?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "硝酸鉀",
        "B": "赤磷",
        "C": "乙醚",
        "D": "甘油"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "貴轄區舉辦下列之活動,若你為承辦科員,請判斷何者不屬消防法第14條之1所稱之明火表演?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "愛爾蘭踢踏舞中的火焰之舞",
        "B": "夜店火焰秀",
        "C": "學校薪火相傳活動中的點蠟燭儀式",
        "D": "魔術表演吞火秀"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "貴轄某35層建築物發生火災,指揮中心已陸續接獲多起報案電話,你為首先到達現場之分隊長,下列何 者不屬於你優先處置的事項?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "協調民間團體協助救災",
        "B": "建立人員裝備管制站",
        "C": "劃定火場警戒區",
        "D": "指揮人命救助及火災搶救部署任務"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "某山路發生遊覽車翻覆事件,轄區消防分隊長剛抵達現場,發現車廂變形扭曲,油箱燃油外洩,路邊有 數名民眾招手待救,有一人倒臥路邊口鼻出血,車內尚有3名乘客受困,下列何者應最優先實施?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "進行檢傷分類",
        "B": "確保油箱燃油不致引燃",
        "C": "救護口鼻出血者",
        "D": "救助車內受困乘客"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "某一海洋音樂祭活動發生爆炸案,現場傷患人數不確定,並造成舞台起火燃燒,試問119執勤官之處置, 下列何者較不適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "救災、救護指揮中心受理火警報案後,持續蒐集火場情資、並立即派遣救災人、車出動",
        "B": "請轄區分隊通知義消及鳳凰救護志工前往搶救",
        "C": "因應大量傷患及火勢需求,立即派遣大量消防及救護車輛以車海戰術趕赴現場,減少派遣時間",
        "D": "通知警察、環保、衛生、電力、自來水、瓦斯等單位支援配合救災"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "某集合住宅於8樓發生火災,有民眾於陽台呼救,該建築物面臨 8 公尺寬道路,你擔任初期指揮官,立 即指示雲梯車升梯救人,請問下列何者較不適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "支撐腳架伸出固定後,應再檢視各腳架有無平均著地",
        "B": "如有不平地面,則需使用專用墊板墊底",
        "C": "操作時須注意火焰、風向、濃煙及高壓電線,並妥為排除障礙",
        "D": "儘速將操作籃接近待救民眾,以利人命救助"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "某日勤務中心通報,轄內一間鄰接民宅、列入古蹟保護之百年廟宇發生火災,你為轄區消防分隊長,帶 隊抵達現場後,廟祝告知廟內已無人員待救,但古廟大殿主體建築已陷入火海,以下立即的指揮搶救作 為,何者最適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "立即採取高空水霧撒水方式進行滅火及周邊防護",
        "B": "迅速派員進入大殿內部搜救,確認確實無人命危害",
        "C": "以強力水柱掃射未受災廟宇內部,避免物品掉落",
        "D": "對廟宇未受災部分快速進行較大規模之破壞作業,以避免火勢延燒"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "某列入古蹟保護之行館建築發生火災,於最後殘火處理時,現場消防指揮官之指揮作為,以下何者最不 適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "要求該行館管理人員協助防護未受災部分建築",
        "B": "以火鈎拆下未受災部分之天花板,檢查有無隱藏火源",
        "C": "已受災之建築以少量水霧射水降溫",
        "D": "檢視受災建築中堆積地板之掉落物並查看有無可搶救之歷史文物"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "你為轄區分隊長,下列是轄內新增之建築物及場所:1樓高 11 層之集合住宅 2電影院 3收容人數 20 人之托兒所 4300平方公尺之撞球場,你會要求那些場所實施防火管理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "12",
        "B": "13",
        "C": "24",
        "D": "23"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "根據大型群聚活動安全管理要點,大型群聚活動之主辦者,應依規定向活動所在地之直轄市或縣(市) 政府報備或申請許可之規定,若你為承辦科員,請判斷下列何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "預計參加或聚集人數1000人以上,未達3000人者,於活動舉行7日前報備",
        "B": "預計參加或聚集人數達3000人以上者,於活動舉行30日前申請許可",
        "C": "大型群聚活動有二個以上之主辦者,應各自辦理活動之報備或申請",
        "D": "依規定應報備之大型群聚活動,如有超出直轄市、縣(市)政府應變能力之虞或所附文件缺漏致有影 響活動安全之虞時,直轄市、縣(市)政府得依相關規定辦理,並於活動舉行 4 日前,以書面敘明原 因通知報備之主辦者"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "你為消防分隊長,若抽查某大樓之火警自動警報設備時,發現該大樓有以下幾個現象,1局限型探測器 設於距出風口 1 公尺處,2局限型探測器設於探測區域中心,3局限型探測器設於距天花板回風口 1 公 尺處,4局限型探測器傾斜50度,你應針對那些項目要求改善?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "12",
        "B": "23",
        "C": "34",
        "D": "14"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "秋天某日觀音山發生山林火災,消防局接獲報案立即出動 3 個分隊前往山區滅火,你奉派為現場救火指 揮官,抵達現場應先觀察火勢、地形,由風向、風速、溫度、溼度等氣象條件及山林密度、火勢大小等 因素掌握燃燒速度、方向及可能延燒面積,規劃滅火及防止擴大延燒的搶救對策。請問下列滅火方式何 者敘述正確? 1風大火猛時,切不可迎著火頭打,在打上坡火時,切不可爬上山頂,以防被火包圍。 2利用背負式水袋滅火時,應先針對附近草地先行撒水後再行動,避免延燒阻隔逃生路徑。 3火撲拍打滅火者,應部署於火面下方為佳,由尚未燃燒之區域往火災燃燒方向進行拍打滅火。 4「引火回燒」是在火勢前頭透過人為引火往回燒,製造出缺乏燃料的「防火線」。使用時其擴大延燒 危險性極高,應慎重進行。",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "134",
        "B": "23",
        "C": "124",
        "D": "123"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "你為消防分隊長,轄區某倉庫之天花板高度為12公尺,請判斷該倉庫應使用下列何種火警探測器?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "補償式局限型",
        "B": "差動式局限型",
        "C": "離子式局限型三種",
        "D": "差動式分布型"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "某醫院病歷室設於地下 2 層,且內部部分空間挪為辦公處所,試問如基於重要病歷文件的防護需求,下 列有關滅火設備選用的作法,請判斷何者最合宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "設置全區放射式CO 自動滅火設備",
        "B": "設置密閉濕式自動撒水設備",
        "C": "設置惰性氣體N 全區放射式自動滅火設備",
        "D": "設置鹵化烷海龍替代藥劑全區放射式自動滅火設備"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "你是火調人員,至某一火場採集電氣跡證,下列敘述何者有誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "兩股花線,其中一股芯線為短路痕,另一股芯線斷裂處兩側為芯線小熔痕,此情形為半斷線現象",
        "B": "插頭、插座之金屬接觸面產生鬆弛情形,形成高阻抗連接現象,使接觸面產生過熱情形,在插頭的刃 片及插座會有局部燒熔情形此為接觸不良",
        "C": "馬達器的線圈,因漆包線劣化受損,會形成環狀回路,造成線圈整體阻抗降低電流增高,致線圈局部 發熱時造成附近線圈形成短路,稱為層間短路",
        "D": "氧化銅具有半導體特性,因體積電阻係數很大,會產生局部發熱現象,造成快速增殖擴大成為火災之 原因"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "建築工地火災,疑似為熔接過程中焊渣飛散,並使相鄰的建築物隔牆起火燃燒,為能順利採證,若你是 調查人員,下列採證的工具何者最適合?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "強力磁鐵",
        "B": "驗電筆",
        "C": "檢知管",
        "D": "碳化針"
      }
    }
  ],
  "year": 106,
  "category": "消防警察情境實務(包括消防法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "subject": "消防警察情境實務(包括消防法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "source_pdf": "考古題庫\\消防警察\\106年\\消防警察情境實務（包括消防法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序）\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}